# Inicio de una computadora

# x86 y x86_64

![](../img/boot-x86_64-bios-efi-linux-windows.png)

## POST - Power On Self Test

- <https://wiki.osdev.org/System_Initialization_(x86)>
- <https://en.wikipedia.org/wiki/Power-on_self-test>
- <https://en.wikipedia.org/wiki/POST_card>

## BIOS y UEFI

- <https://wiki.osdev.org/BIOS>
- <https://wiki.osdev.org/UEFI>
- <https://members.uefi.org/learning_center/papers/>

## Inicio (boot)

- <https://en.wikipedia.org/wiki/Booting>
- <https://wiki.osdev.org/Bootloader>
- <https://wiki.osdev.org/Rolling_Your_Own_Bootloader>
- <https://wiki.osdev.org/MBR_(x86)>
- <https://manybutfinite.com/post/how-computers-boot-up/>
- <http://www.drdobbs.com/parallel/booting-an-intel-architecture-system-par/232300699?pgno=1>
- <http://www.drdobbs.com/parallel/booting-an-intel-architecture-system-par/232300699?pgno=2>
- <http://www.drdobbs.com/parallel/booting-an-intel-architecture-system-par/232300699?pgno=3>
- <http://www.drdobbs.com/parallel/booting-an-intel-architecture-system-par/232300699?pgno=4>
- <http://lxr.linux.no/>
- <https://en.wikipedia.org/wiki/Linux_startup_process>
- <https://docs.microsoft.com/en-us/windows/client-management/img-boot-sequence>
- <https://en.wikipedia.org/wiki/Master_boot_record>
- <https://docs.microsoft.com/en-us/windows-hardware/test/weg/delivering-a-great-startup-and-shutdown-experience>
- <https://cloudsapient.com/windows-os-boot-process-flow-explained/>
- <https://www.slideshare.net/dominiquec/understanding-the-boot-process>
- <https://aboutmicrosoftxp.blogspot.com/2011/11/explaining-startup-process.html>
- <https://sourcedaddy.com/windows-7/understanding-the-startup-process.html>
- <https://docs.microsoft.com/en-us/archive/blogs/markrenoden/windows-enterprise-client-boot-and-logon-optimization-part-10-boot-phase-post>
- <https://www.edn.com/understanding-embedded-system-boot-techniques/>
- <http://refind.org/>


## Sistema de inicio

- <https://wiki.gentoo.org/wiki/Comparison_of_init_systems>
- <https://wiki.gentoo.org/wiki/Init_system>

## Chipset

- <https://manybutfinite.com/post/motherboard-chipsets-memory-map/>

--------------------------------------------------------------------------------

## Video de la clase

- <https://www.youtube.com/watch?v=-P8iKoForGU&list=PLa3Cxza-egQUPeSpVcPY0qXxDlaVkEiE7&index=7>

--------------------------------------------------------------------------------

## Videos complementarios

Lista de reproducción en YouTube:

- <https://tinyurl.com/SO-Ciencias-UNAM-Videos>
